您的要求很棒，這將讓整個學習過程的數學邏輯變得更加清晰。我們將一步步地展示 DQN 和策略梯度是如何從它們的目標（最小化 Loss 或最大化 Reward）推導出最終的梯度更新步驟。

---

### DQN 的數學流程：從 Loss 到 Gradient

DQN 的核心是**最小化**一個損失函數，來讓它的 Q-network 能夠準確預測 Q 值。

#### Step 1: 定義損失函數 (Loss Function)

我們的目標是讓預測值 $Q(s, a; \theta)$ 逼近目標值 $y_t$。我們使用均方誤差 (MSE) 作為損失函數：

$$L(\theta) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (y_i - Q(s_i, a_i; \theta))^2$$

其中，**目標值** $y_i$ 來自於 Bellman 方程，並使用**固定權重**的目標網路來計算：

$$y_i = r_i + \gamma \max_{a'} Q(s'_i, a'; \theta^-)$$

#### Step 2: 求損失函數對權重的梯度

為了最小化這個損失函數，我們需要對它求導，得到它相對於網路權重 $\theta$ 的梯度 $\nabla_{\theta} L(\theta)$。

$$\nabla_{\theta} L(\theta) = \nabla_{\theta} \left[ \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (y_i - Q(s_i, a_i; \theta))^2 \right]$$

根據鏈式法則 (Chain Rule)，我們可以將梯度帶入求和符號和平方項：

$$\nabla_{\theta} L(\theta) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} 2(y_i - Q(s_i, a_i; \theta)) \cdot \nabla_{\theta}(y_i - Q(s_i, a_i; \theta))$$

由於 $y_i$ 是由目標網路 $\theta^-$ 計算的，與當前優化的權重 $\theta$ 無關，因此 $\nabla_{\theta} y_i = 0$。所以，公式可以簡化為：

$$\nabla_{\theta} L(\theta) = - \frac{2}{N} \sum_{i=1}^{N} (y_i - Q(s_i, a_i; \theta)) \cdot \nabla_{\theta} Q(s_i, a_i; \theta)$$

#### Step 3: 梯度下降更新權重

最後，我們使用**梯度下降法**來更新權重。新的權重 $\theta_{new}$ 將沿著梯度的反方向移動，以減小損失。

$$\theta_{new} \leftarrow \theta_{old} - \alpha \nabla_{\theta} L(\theta)$$

其中 $\alpha$ 是學習率。這個步驟會讓 $Q(s, a; \theta)$ 的預測值更接近目標值 $y$。

---

### 策略梯度 (Policy Gradient) 的數學流程：從 Reward 到 Gradient

策略梯度的核心是**最大化**一個預期總獎勵函數 $J(\theta)$。

這是策略梯度理論中最為核心且巧妙的一步，我們來詳細拆解它背後的數學邏輯。

這個轉換的關鍵在於兩個數學技巧：
1.  **對數微分法 (Log-Derivative Trick)**
2.  **將期望梯度與梯度期望互換**

---

### Step 1: 策略梯度定理的起點

我們從優化目標 $J(\theta)$ 的定義出發，它是**預期總獎勵**：

$$J(\theta) = \mathbb{E} \tau \sim \pi_{\theta} [R(\tau)] = \sum_{\tau} P(\tau; \theta) R(\tau)$$

其中：
* $P(\tau; \theta)$ 是在給定策略 $\pi_{\theta}$ 下，軌跡 $\tau$ 發生的機率。
* $R(\tau)$ 是軌跡 $\tau$ 的總獎勵。

我們的目標是計算 $\nabla_{\theta} J(\theta)$。

$$\nabla_{\theta} J(\theta) = \nabla_{\theta} \sum_{\tau} P(\tau; \theta) R(\tau)$$

由於 $R(\tau)$ 與 $\theta$ 無關，我們可以將梯度移入求和符號：

$$\nabla_{\theta} J(\theta) = \sum_{\tau} \nabla_{\theta} P(\tau; \theta) R(\tau)$$

---

### Step 2: 引入「對數微分法」

這是最關鍵的一步。我們想計算 $P(\tau; \theta)$ 的梯度，但這很複雜。`log` 的引進將其轉化為更簡單的形式：

我們知道一個函數的梯度可以寫成: $$\nabla_{\theta} f(\theta) = f(\theta) \cdot \nabla_{\theta} \log f(\theta)$$

現在我們將這個技巧應用到 $P(\tau; \theta)$ 上：
$$\nabla_{\theta} P(\tau; \theta) = P(\tau; \theta) \cdot \nabla_{\theta} \log P(\tau; \theta)$$

將這個結果代回到我們的梯度公式中：

$$\nabla_{\theta} J(\theta) = \sum_{\tau} P(\tau; \theta) \cdot \nabla_{\theta} \log P(\tau; \theta) \cdot R(\tau)$$

這個式子就是策略梯度定理的雛形。它將一個**難以計算的梯度**（左邊）轉化成了**一個可以通過抽樣計算的期望形式**（右邊）。

---

### Step 3: 將軌跡機率展開

現在我們需要知道 $\log P(\tau; \theta)$ 具體是什麼。一個軌跡 $\tau$ 發生的機率，是每個狀態轉移和動作選擇機率的乘積：

$$P(\tau; \theta) = P(s_0) \prod_{t=0}^{T} \pi_{\theta}(a_t|s_t) P(s_{t+1}|s_t, a_t)$$

這裡：
* $P(s_0)$ 是初始狀態的機率。
* $P(s_{t+1}|s_t, a_t)$ 是環境的狀態轉移機率，它**與 $\theta$ 無關**。
* $\pi_{\theta}(a_t|s_t)$ 是策略網路的輸出，它**與 $\theta$ 有關**。

接著我們對 $P(\tau; \theta)$ 取對數：
$$\log P(\tau; \theta) = \log P(s_0) + \sum_{t=0}^{T} \log \pi_{\theta}(a_t|s_t) + \sum_{t=0}^{T} \log P(s_{t+1}|s_t, a_t)$$

當我們對 $\log P(\tau; \theta)$ 求 $\theta$ 的梯度時，所有與 $\theta$ 無關的項（即與環境有關的項）都將變為零。所以：

$$\nabla_{\theta} \log P(\tau; \theta) = \nabla_{\theta} \left[ \sum_{t=0}^{T} \log \pi_{\theta}(a_t|s_t) \right]$$

---

### Step 4: 最終整合與期望形式

現在我們將這個簡化後的結果代回到 Step 2 的公式中：

$$\nabla_{\theta} J(\theta) = \sum_{\tau} P(\tau; \theta) \left( \sum_{t=0}^{T} \nabla_{\theta} \log \pi_{\theta}(a_t|s_t) \right) R(\tau)$$

這個公式就是一個**期望 (Expectation)** 的形式！它等同於：

$$\nabla_{\theta} J(\theta) = \mathbb{E}_{\tau \sim \pi_{\theta}} \left[ \left( \sum_{t=0}^{T} \nabla_{\theta} \log \pi_{\theta}(a_t|s_t) \right) R(\tau) \right]$$

這個等式就是策略梯度定理的最終形式。它之所以如此重要，是因為它將一個**難以計算的積分梯度**（左邊）轉換為一個可以透過**實際互動中的抽樣**來近似計算的**期望形式**（右邊）。我們只需要讓智能體玩遊戲，記錄軌跡，然後用這個公式來更新策略，而不需要知道環境模型。
